 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : second degré (3), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Le coût de production pour 6 hl est donné par $C(6)$.
          $$C(6)=2\times 6^2+12\times 6+240=384$$
         Pour 6 hl, le coût de production est : 38 400 \euro.\\
         La recette pour 6 hl est donné par $R(6)$.
          $$R(6)=80\times 6=480$$
         Pour 6 hl, la recette est : 48 000 \euro.\\
         \begin{minipage}{10cm}
          \item Comme $R(6)>C(6)$, l'entreprise réalise un profit.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pour préciser}{
$48000-38400=9600$. Le profit est de 9 600 \euro.}
\end{minipage}~\\
        \end{enumerate}
  \begin{minipage}{11cm}
  \item Comme chaque hl est vendu 80 \euro, la recette est donnée par $R(x)=80x$.\\
  Le bénéfice est donné par :
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Important}{
\begin{center}
Bénéfice $=$ Recette $-$ Coût.
\end{center}
La recette correspond au chiffre d'affaire.}
\end{minipage}~\\
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  R(x)-C(x) &=& 80x-(2x^2+12x+240) \\
   &=& 80x-2x^2-12x-240 \\
   &=& -2x^2+60x-240 
\end{eqnarray*}
  \item On développe l'expression donnée :
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    (-2x+8)(x-30) &=& -2x^2+60x+8x-240 \\
     &=& -2x^2+68x-240 \\
     &=& B(x) 
  \end{eqnarray*}~\\
  On a donc bien pour tout $x$ de $[0~;~34]$, $B(x)=(-2x+8)(x-30)$.\\
  
  \item $x-30$ s'annule pour $x=30$ et $-2x+8$ s'annule pour $x=4$.\\
  On en déduit le tableau de signes :\\
  \begin{minipage}{11cm}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $-2x+8 $/1,\footnotesize Signe de $x-30$/1,\footnotesize Signe de $ B(x)  $/1}{$0$,$4$,$30$,$34$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,t,-,}
  \tkzTabLine{,-,t,-,z,+,}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
   	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Méthode}{
 Les signes de $-2x+8$ et $x-30$ s'obtiennent grâce aux signes des fonctions affines (signe de $m$ à droite de la valeur qui annule).\\
 Par exemple pour le signe de $-2x+8$, comme $m=-2$, $-2x+8$ est négatif à droite de $4$.}
\end{minipage}~\\

Pour ne pas travailler à perte, on doit avoir  un bénéfice positif. Par lecture du tableau de signes, on en déduit que l'entreprise doit produire et vendre entre 4 et 30 hl pour ne pas travailler à perte.\\

\item Les racines du polynôme  $B(x)$  ont été déterminées dans la question précédente : $4$ et 30.\\
Le maximum de la fonction $B$ est atteint pour $x=\dfrac{x_1+x_2}{2}=\dfrac{4+30}{2}=17$.\\
Le maximum est donné par $B(17)=-2\times 17^2+68\times 17+240=338$.\\
On en déduit que le bénéfice maximal est $33~800$ \euro.


\end{enumerate}
\end{document}

